美國務卿蓬佩奧譴責北京逐《華爾街日報》記者 美歐轟中國侵犯言論自由

美國將包括新華社在內五間中國傳媒機構列為「外國使團」限制中共在美影響力，北京即以美國《華爾街日報》發表「辱華」評論為由驅逐該報三名駐華記者，引發的中美意識形態角力擴大。美國國務卿蓬佩奧譴責北京驅逐記者，強調「成熟、負責任的國家」不應限制言論自由；歐盟也對此表示關注，批評北京肆無忌憚侵犯言論自由。中國外交部則反指《華爾街日報》選用帶有種族歧視的標題，違反職業道德，必須為自己的言行負責。

美國保守派外交學者米德（Walter Russell Mead）本月3日在《華爾街日報》題為〈中國是真正的亞洲病夫〉（China Is the Real Sick Man of Asia）的專欄文章，批評中國官方掩蓋肺炎疫情真相，防疫救援行動遲緩，其表現讓海內外喪失對中共的信心。中國外交部前天以該報堅拒道歉為由，宣佈即日起吊銷該報三名駐京記者的採訪證後，對華持強硬立場的蓬佩奧發聲明譴責：「任何成熟、負責任的國家，都理解自由的媒體報道事實和表達意見；正確的回應是提出反對意見，而不是限制言論自由。美國希望中國人民終可以像美國人一樣，得以接觸準確資訊和享有言論自由。」

歐盟︰打壓外媒新一例

中國外交部發言人耿爽昨即在網上記者會還擊，重申《華爾街日報》文章的標題帶有種族歧視色彩，違反職業道德，引起中國人民極大憤慨，因此並非言論自由的問題。對於該報強調評論為獨立發表，編輯部和被逐的記者均與文章無關，耿爽說：「我們對《華爾街日報》的內部分工不感興趣。世界上只有一份《華爾街日報》，該報必須為自己的言行負責。」

《華爾街日報》發行人、母公司道瓊斯行政總裁路易斯（William Lewis）表示，對北京的決定感到失望。他承認文章標題或有不當：「我們的觀點版定期刊載人們不認同或認同意見的文章，這篇文章的標題造成冒犯，並非我們的本意。」總編輯默里（Matt Murray）向全體員工發信稱，該報將盡力推翻驅逐令，承諾該報仍將致力報道中國，秉持最高的新聞報道標準，「無所畏懼，不帶偏袒，不含動機，只報道真相。」歐盟外交與安全政策發言人發表聲明稱，這是北京利用簽注來阻礙外國在華記者工作的最新一例：「歐盟致力在世界各地實現線上和線下的表達自由。我們將繼續在與中國的雙邊對話，討論人權狀況。」

薛瑞福︰對台一國兩制已失敗

此外，台灣總統蔡英文昨接見美國國防部前印太安全事務助理部長薛瑞福，感謝他協助F-16V軍售案；也感謝美方對台灣參與世衛的支持，強調政治不應凌駕專業，台灣不應被排除在各種對話中。薛瑞福前天出席台灣國防部智庫研討會時發表演說，建議美台加強情報和資訊共享，又指大陸近日不斷出動軍機和軍艦環繞台灣，顯示北京對台的「一國兩制」政策已失敗。

呀爽咁講係咪姐係唔憤慨就唔係中國人